<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title><title xml:lang="sa">Saṃjīvinī</title> commentary on the <title xml:lang="sa">Meghadūta</title></title>
            
         <editor><persName>S. Lakshminarasimham</persName><orgName>EFEO Pondicherry</orgName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Staats- und UniversitätsBibliothek Hamburg Carl von Ossietzky</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. Palmbl. I 70</idno>
                  <idno type="alternate"/>
               </msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary>   This bundle 35 -3070 palm leaf manuscript contains Saṃjīvinī commentary of Mallinātha on Meghasaṃdeśa of Kālidāsa in Telugu script. text complete. 
Meghasaṃdeśa, literally Cloud Messenger, is a lyric poem written by Kālidāsa  considered to be one of the greatest Sanskrit poets. A poem of 116 verse-s, it is one of Kālidāsa's most famous works. The work is divided into two cantos, called  Purvamegha and Uttaramegha. Kalidasa's Meghasaṃdeśa has been recognised and revered through the ages also for his deep understanding of nature, his knowledge of geography and his hold over the Sanskrit language.   
The hero of this poem yakṣa had to do the duty of collecting fresh flowers for his master Kubera to worship Lord śiva. One day yakṣa failed in his duty owing to his attachment with his wife.  Kubera sentenced him one year exile to the hills of Rāmagiri in Central India for neglecting his duties. Due to masters curse he was unbearable to stay one year with out his wife. the yakṣa convinces a passing cloud to take a message to his wife at city Alakā on Mount Kailāsa in the Himālaya mountains. The yakṣa accomplishes this by describing the many beautiful sights the cloud will see on its northward course to the city of Alakā, where his wife awaits his return.
Mallinātha Sūri was an eminent critic, known for his commentaries on five mahakavyas of Sanskrit. During his times, he is said to have received the titles of Mahamahopadhyaya and Vyākhyānachakravarti.  
The following is the list of his commentaries on Classical sanskrit- Saṃjīvanī commentary on Kālidāsa's Raghuvaṃśa, Kumārasambhava and Meghasaṃdeśa,  Ghaṇṭāpatha commentary on Bhāravi's Kirātārjunīya, Sarvaṅkaṣa commentary on Māgha's Śiśupālavadha, Jivātu commentary on Śrīharṣa's Naiṣadhīyacarita, Sarvapathīnā commentary on Bhaṭṭikāvya.    </summary>
                  
               <msItem synch="#U1" xml:id="T1" defective="false"><title xml:lang="sa"> saṃjīvinīvyākhyayā sahitaḥ Meghasaṃdeśaḥ </title><author xml:lang="sa">Mallinātha</author><textLang mainLang="san"/><rubric xml:lang="sa">śrīrāmacaṃdrāya namaḥ | </rubric><incipit xml:lang="sa">kaścitkāntāvirahaguruṇā svādhikārātpramattaḥ
śāpenāstaṃgamitamahimā varṣabhogyeṇa bhartuḥ|
yakṣaścakre janakatanayāsnānapuṇyodakeṣu
snigdhacchāyātaruṣu vasati rāmagiryāśrameṣu|
śaraṇaṃ karavāṇi kāmadaṃ te caraṇaṃ vāṇi carācaropajīvyam|
karuṇāmasṛṇaiḥ kaṭākṣapātaiḥ kuru māmamba kṛtārthasārthavāham|
ihānvayamukhenaiva sarvaṃ vyākhyāyate mayā|
nāmūlaṃ likhyate kiṃcinnānapekṣitamucyate|
āśīrnamaskriyā vastunirdeśo vāpi tanmukham. iti śāstrāt kāvyādau vastunirdeśāt kathāṃ prastauti| kaściditi| svādhikārāt svaniyogāt pramattaḥ anavahitaḥ pramādo'navadhānatā ityamaraḥ jugupsāvirāmapramādārthānāmupasaṃkhyānam ityapādānatā tasmāt pañcamī ata evāparādhāddhetoḥ kāntāvirahaguruṇā durbhareṇa dustareṇetyarthaḥ gurustu gīṣpatau śreṣṭhe gurau pitari durbhare iti śabdārṇave|
</incipit><explicit xml:lang="sa">etatkṛtvā priyamanucitaṃ prārthanādātmano me
sauhārdādvā vidhura iti vā mayyanukrośabuddhyā|
iṣṭāndeśāñjalada vicara prāvṛṣā saṃbhṛtaśrīḥ
mā bhūdevaṃ kṣaṇamapi ca te vidyutā viprayogaḥ|
etaditi. he jalada mayi sauhārdātsuhṛdbhāvādvā hṛdbhagasindhvante pūrvapadasya ca ityubhayapadavṛddhiḥ vidhuro viyukta iti hetoḥ vidhura tu praviśleṣe ityamaraḥ mayi viṣaye anukrośabuddhyā karuṇābuddhyā vā ātmanastava anucitam ananurūpamapi me priyaṃ mama priyametatsaṃdeśaharaṇaprārthanāt kṛtvā prāvṛṣā varṣābhiḥ striyāṃ prāvṛṭ striyāṃ bhūmni varṣāḥ ityamaraḥ yatheṣṭadeśeṣu viharetyarthaḥ deśakālādhvagantavyāḥ karmasaṃjñā hyakarmaṇām iti vacanāt karmatvam evaṃ madvat kṣaṇamapi svalpakālamapi te tava vidyutā kalatreṇeti śeṣaḥ viprayogo viraho mābhūnmāstu māṅityāśiṣi luṅ ante kāvyasya nityatvāt kuryādāśiṣamuttamāṃ sarvatra vidvān ālaṅkāradarśanāt kāvyānte nāyakecchānurūpoyamāśīrvādaḥ prayukta ityanusandheyam|
</explicit><finalRubric xml:lang="sa">śrīśītāsametaśrīrāmacandrāya namaḥ| pūrvasaṃdeśassamāptaḥ|
iti śrīmahāmahopādhyāyakolācalamallināthasūriviracitayāṃ meghasaṃdeśavyākhyāyāṃ saṃjīvinīsamākhyāyāṃ prathamaḥ sargaḥ samāptaḥ| </finalRubric><colophon xml:lang="sa">śrīśītālakṣmaṇabharataśatrughnahanumatsametaśrīrāmacandrārpaṇamastu|  śrīrāmāya namaḥ|</colophon></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  
                  
                  
                  
                  
               <objectDesc form="pothi" rend="manuscript">
                     <supportDesc material="palm-leaf">
                        
                        
                        
                        
                        
                     <support>
                           
                           
                        </support><extent>
                           <measure unit="folio" quantity="109">101 + 8 = 109</measure>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <width quantity="370"/>
                              <height quantity="35"/>
                           </dimensions>
                        <dimensions type="object" unit="mm"/><dimensions type="written" unit="mm"><width quantity="325"/><height quantity="25"/></dimensions></extent><foliation>Telugu numerals left margin recto</foliation><collation><desc xml:id="U1">Continues 1-101 folios</desc></collation><condition>worm-eaten</condition></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout writtenLines="6"/>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc><handDesc><handNote synch="#U1" scope="sole" script="telugu" scriptRef="#valapalagilaka" medium="ink black"/></handDesc><decoDesc>
                  </decoDesc><additions>
                  </additions><bindingDesc>
                     <binding><decoNote type="stringhole"><measure unit="stringhole"/></decoNote></binding>
                  </bindingDesc></physDesc>
               <history>
                  
                  
                  
               <origin>
                     <origDate calendar="gregorian"/>
                     
                  </origin></history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         
      <p>Some information has taken from VOHD. TBA</p></encodingDesc>
      
   <revisionDesc>
         
      </revisionDesc></teiHeader>
   <facsimile>
   <graphic url="https://iiif.archive.org/iiif/cod-palmbl-i-70/manifest.json"/></facsimile>
</TEI>