<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Miracles of Saint Francis Xavier (fragment)</title>
            
         <editor><persName>Emmanuel FRANCIS</persName><orgName>CNRS, CEIAS UMR 8564, EHESS/CNRS</orgName></editor><editor><persName>Ines G. ŽUPANOV</persName><orgName>CNRS, CEIAS UMR 8564, EHESS/CNRS</orgName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Bibliothèque nationale de France. Département des Manuscrits</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">Indien 511</idno>
                  <idno type="alternate"><idno>Tamoul 511</idno></idno>
               <idno type="URI">https://archivesetmanuscrits.bnf.fr/ark:/12148/cc104038v</idno><idno type="URI">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10026580j</idno></msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary><p>Fragment of a narrative about the miracles of Saint Francis Xavier. <emph rend="italic">Pace</emph> Cabaton (1912, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10329763p/f91">p. 72</ref>), based on the <locus facs="1">commenting note</locus> accompanying the bundle, the contents are not related to the canonisation process of Saint Francis Xavier Story.</p>
<p>Description based on the digital images available on Gallica.</p>
<p>Dimensions after Cabaton (1912).</p>      </summary>
                  
               <msItem synch="#U1" xml:id="T1" defective="true"><title xml:lang="ta"><term xml:lang="en">Miracles of Saint Francis Xavier</term></title><textLang mainLang="tam"/><filiation><p><ref target="https://tst-project.github.io/mss/Indien_0472c.xml">BnF Indien 472c</ref>.
</p></filiation></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="pothi" rend="manuscript">
                     <supportDesc material="palm-leaf">
                        <support>
                           
                           
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="folio" quantity="11">11 (U1).</measure>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              
                              
                           </dimensions>
                        <dimensions type="object" unit="mm"><width quantity="325"/><height quantity="30"/></dimensions><dimensions type="written" unit="mm"/></extent>
                        <collation><desc xml:id="U1">11 folios = <emph rend="bold">Miracles of Saint Francis Xavier</emph>. Original Tamil foliation 33-43 in left margin.</desc></collation>
                        
                        
                     <condition>Very good state of preservation.</condition></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        
                     <layout writtenLines="5"/></layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc><handNote synch="#U1" scope="sole" script="tamil" scriptRef="#tamilPulliNone" medium="incised soot"/></handDesc>
                  <decoDesc>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                  <desc type="commenting-note" subtype="detached">Note in black ink on a <locus facs="1">detached paper</locus>.
<quote xml:lang="fr" rend="block">
  <lb n="1"/>Livre Malabare
   <lb n="2"/>Ecorce de Palmier
  <lb n="3-4"/>L’on croit que c’est une enquête pour la Canonisation de St. François Xavier</quote>
</desc></additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding><decoNote type="stringhole"><measure unit="stringhole" quantity="2"/></decoNote></binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="gregorian" notBefore="1700" notAfter="1850">No internal date. </origDate>
                     
                  <origPlace>South India, Tamil Nadu.</origPlace></origin>
                  <provenance><p><term xml:lang="fr">Cabinet des Médailles</term>, according to Feer in Vinson et al. (1866-).</p></provenance>
                  <acquisition><p>Unknown.</p></acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>Cabaton, Antoine. 1912. <title>Catalogue sommaire des manuscrits indiens, indo-chinois &amp; malayo-polynésiens</title>. Bibliothèque nationale. Département des manuscrits. Paris: E. Leroux. — See <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10329763p/f91">p. 72, no. 511</ref>.</bibl><bibl>Vinson, Julien &amp; Feer, Léon &amp; s.n. 1866-. <title>Catalogue des manuscrits tamoul et télinga</title>. Manuscript, BnF Indien 577. — See <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105375868/f249">f. 117r, no. 511</ref>. </bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         
      <p><emph rend="bold">General</emph> ― Unmarked length of <foreign>ō</foreign> and <foreign>ē</foreign> supplied. Unmarked <foreign>puḷḷi</foreign> supplied. Conjectural reading (text unclear) between parentheses. Supplied reading (text lost) between square brackets. Alternative readings separated by slash. <emph rend="bold">In transliteration</emph> ― Unmarked elided overshort <foreign>u</foreign> supplied as an apostrophe. Uppercase for initial vowels. Symbols between curly brackets. <emph rend="bold">Abbreviations</emph> ― c = column; f = folio; lf = library foliation; lm = left margin; r = recto; rm = right margin; u / U followed by a number = unit (codicological and/or textual); v = verso.            </p></encodingDesc>
      
   <xenoData type="webannotation"><![CDATA[[]]]></xenoData><revisionDesc>
         
      <change when="2021-05">Record created by <persName>Emmanuel FRANCIS</persName>.</change><change when="2022-05">Revised by <persName>Emmanuel FRANCIS</persName>. Version 1, May 2022.</change></revisionDesc></teiHeader>
   <facsimile>
   <graphic url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/btv1b10026580j/manifest.json"/></facsimile>
<text synch="#U1" corresp="#T1" xml:lang="ta"><body> 
     <ab>
    <milestone facs="3" n="33r" unit="folio"/>
    <seg function="incipit"><lb n="1"/>makā-t-tiraḻ<pc>-</pc>āy iṟukkiṟatiṉālē tamakku-p pōka-k kūṭat<pc>’</pc> iruntāl Anta-p piḷḷaikaḷukkuḷḷē</seg> cattu
    <lb n="2" break="no"/>vayacilē miñci-k keṭṭikkāṟar<pc>-</pc>āy irukkiṟa cila Aṇ-piḷḷaikaḷai-k kuṟiccu-t tamuṭaiya vaca
    <lb n="3" break="no"/>ttilē <pc>-</pc>irukkiṟa cipa-mālai yāṉāl<pc>-</pc>um curūpam ākilum Aṟciyacīṣa paṇṭam eṉkilum Avar
    <lb n="4" break="no"/>kaḷ kaiyilē kuṭutt<pc>’</pc> aṉuppuvār Appōtu Anta-p piḷḷaikaḷ Avar kaṭṭaḷai y<pc>-</pc>iṭṭatiṉ paṭi
    <lb n="5" break="no"/>yē Anta viyātikkāṟar Aṇṭaiyilē pōy vicuvācam<pc>-</pc>āy vēṇṭi-k-koṇṭatiṉālē viyāti-ku
    
    <milestone facs="4" n="33v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>ṇam<pc>-</pc>ākum Inta-p piṟakāram<pc>-</pc>āka Anta-c ciṟu piḷḷaikaḷai-k koṇṭu It-taṉai putumaikaḷai-p paṇṇiviccu
    <lb n="2" break="no"/>k koṇṭuvanta Aṟciyacīṣa cavēriyār Anta-c cīrmaiyilē vayacu ceṉṟ<pc>’</pc> irukkiṟavaṉum<pc>-</pc>āy
    <lb n="3" break="no"/>makā-cāstiṟiyum<pc>-</pc>āy irukkiṟa Oru pirāmaṇaṉukku Ellārum Āccariya-p paṭa-t takkat<pc>’</pc> āka Upatēca
    <lb n="4" break="no"/>ñ colli ñāṉasnāṉaṅ kuṭuttār Ituvum Oru putumai pōlē Iruntutu At<pc>’</pc> ēṉ eṉṟāl An
    <lb n="5" break="no"/>tap pirāmaṇaṉ āṉavaṉ maṟṟa-p pirāmaṇarukkuḷḷē <gap reason="ellipsis"/> pirāmaṇaṉum<pc>-</pc>āy iruntutum allāmal
    
    <milestone facs="5" n="34r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>caṟuvēśvaraṉ<pc>-</pc>uṭaiya vētattiṉ pērilē makā-p-pakai-y<pc>-</pc>āy iruntāṉ Avaṉ kiṟistuvaṉ<pc>-</pc>āy-p <gap reason="ellipsis"/>
    <lb n="2" break="no"/>ṉ atukku-p piṟpāṭu Aykkiyāṉikaḻukkuḷḷē Aṉēkam pērkaḷ Avaṉ mukāntiram<pc>-</pc>āka-p piḻai
    <lb n="3" break="no"/>ccu-t tirumpi-k kiṟīstuvarkaḷ<pc>-</pc>āy-p pōṉāṟkaḷ Ippaṭi putic<pc>-</pc>āy Anta tēcattilē ñāṉasnā
    <lb n="4" break="no"/>ṉam pettavarkaḷum munti y<pc>-</pc>irunta kiṟīstuvarkaḷum makā-t-tiraḷ<pc>-</pc>āy irukkiṟārkaḷ eṉṟu Aṟ
    <lb n="5" break="no"/>ciyacīṣa cavēriyār kaṇṭu tāmum tammōṭē kūṭa vant<pc>’</pc> irukkiṟa maṟṟa caṉṉāciyārum Atta
    
    <milestone facs="6" n="34v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>ṉai ceṉaṅkaḷai-p parāmarikkiṟatukku-p porāt<pc>’</pc> eṉṟu colli y<pc>-</pc>anta Ūrkaḷilē y<pc>-</pc>irukkiṟa kiṟī
    <lb n="2" break="no"/>stuvarkaḷukkuḷḷē-k kēṭṭikkāṟār<pc>-</pc>āy irukkiṟa cila pērkaḷai-t teriñcu koṇṭu Ovvoru
    <lb n="3" break="no"/>Ūrukku-t takkatu Oṉṟu Iraṇṭu mūṉṟu pērai vaiyccu-k kiṟīstuvarkaḷ-uṭaiya Avacaram<pc>-</pc>āṉa
    <lb n="4"/>kāriyaṅkaḷai parāmarikka-c colli-k kaṭ<choice><sic>ṭi</sic><corr>ṭa</corr></choice>ḷai y<pc>-</pc>iṭṭār Inta Oḻuṅkōṭē Avar kaṭ<choice><sic>ṭi</sic><corr>ṭa</corr></choice>ḷai
    <lb n="5"/>y<pc>-</pc>iṭṭattukku-p piṟppāṭu tirumpa-k koṅkaṇa-tēcattukku-p pōy-c cila kurukkaḷai-k kūṭṭi-k
    
    <milestone facs="7" n="35r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>koṇṭu maṟupaṭiyuṅ kaṉṉiyākumariyilē vantār vanta-v<pc>-</pc>uṭaṉē av<pc>-</pc>aṭattilēyum Aṅkē kiṟīstuvar
    <lb n="2" break="no"/>kaḷ irukkiṟa maṟṟa Ūrkaḷilēyum Appaṭi-k kōtta kiṟīstuvarkaḷ<pc>-</pc>uṭaiya kāriyaṅkaḷai parāmari
    <lb n="3" break="no"/>kka-t takkat<pc>-</pc>āka Anta-k kurukkaḷai vayccār Attaṟuvāyilē aṟciyacīṣa cavēriyār Anta
    <lb n="4" break="no"/>k kiṟīstuvarkaḷ mēlē tamakk<pc>’</pc> uṇtāṉa tayaiyai-k kāṭṭukiṟatukku Oru kāriyañ campuviccutu
    <lb n="5"/>At<pc>’</pc> eppaṭi y<pc>-</pc>eṉṟāl vaṭukar<pc>-</pc>āy irukkiṟa pērkaḷ pelattu-k koṇṭu Anta-c cīrmaiyilē paṭai
    
    <milestone facs="8" n="35v" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>y<pc>-</pc>eṭuttu vantu Eṅkē pāttālum Ūrkaḷai-k koḷḷai y<pc>-</pc>iṭṭu-c cuṭṭu Itu mutal<pc>-</pc>āṉa neṣ·ṭūraṅkaḷai
    <lb n="2" break="no"/>p paṇṇi-k koṇṭu vantārkaḷ y<pc>-</pc>itiṉ nimittiyam<pc>-</pc>āka Antanta-k kiṟīstuvarka<orig>ḷḷ e</orig>llāruṅ Ap
    <lb n="3" break="no"/>paṭi-p-paṭṭa neṣ·ṭūram<pc>-</pc>uḷḷa cēvukar kaiyilē y<pc>-</pc>aka-p-paṭāta paṭikku vīṭu-vācalkaḷaiyum maṟṟ<pc>’</pc> u
    <lb n="4" break="no"/>ṇṭ<pc>-</pc>āṉa paṭṭaṇaṅkaḷai viṭṭu Ōṭi-p pōy Oṭuṅkiṉārkaḷ Ippaṭi y<pc>-</pc>avarkaḷ Aṅkēṅkē <choice><sic>ce</sic><corr>ci</corr></choice>ta
    <lb n="5" break="no"/>ṟi Ōṭi-p pōy Oṭuṅki y<pc>-</pc>irukkiṟa v<pc>-</pc>iṭaṅkaḷilē aṟciyacīṣa cavēriyār citaṟi-p pōy irukkiṟa
    
    <milestone facs="9" n="36r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>taṉatu mantai Āṭukaḷai-t tēṭukiṟa nalla-y<pc>-</pc>iṭaiyaṉai-p pōlē Avarkaḷai-t tēṭi <subst>y<del>o</del><add>ā</add></subst>ṟṟumattu
    <lb n="2" break="no"/>k kaṭutta kāriyaṅkaḷilē y<pc>-</pc>avarkaḷukku-k kuṟai vārtta paṭikku mikunta tayaiyōṭē y<pc>-</pc>avarkaḷai
    <lb n="3" break="no"/>p parāmariccu-k koṇṭu vantār Inta-p piṟakāram<pc>-</pc>āka Aṟciyacīṣa cavēriyār Anta-c cīrmai
    <lb n="4" break="no"/>yilē cañcāram paṇṇi-k koṇṭu varukiṟa pōtu muṉ collappaṭṭa putumaikaḷ Allāmal
    <lb n="5" break="no"/>vērē cila Āccariyamāṉa putumaikaḷai-p paṇṇiṉār Atu Eppaṭi y<pc>-</pc>eṉṟāl nalla vaṅki<del><gap reason="illegible" quantity="1" unit="character"/></del>ṣatti
    
    <milestone facs="10" n="36v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>lē piṟantavaṉ vāla-vayacilē Oruttaṉ puṉṉai-k-kāyalilē maraṇattai y<pc>-</pc>aṭaintāṉ y<pc>-</pc>itiṉ nimitti
    <lb n="2" break="no"/>yam<pc>-</pc>āka Avaṉ pērilē makā-paṭcam<pc>-</pc>āka y<pc>-</pc>irunta Avaṉ<pc>-</pc>uṭaiya tāy takappaṉ Iruvarum antiraḷ<pc>-</pc>āy a
    <lb n="3" break="no"/>ḻutu makāmaṉastapa-p-paṭtu-k koṇṭ<pc>-</pc>irukkiṟa camaiyattilē taṅkaḷ<pc>-</pc>uṭaiya pentu-ceṉaṅ
    <lb n="4" break="no"/>kaḷ mutal<pc>-</pc>āṉa ciṉekitarōṭē kūṭa Anta Avaṉ<pc>-</pc>uṭaiya piṟetattai y<pc>-</pc>eṭuttu-k koṇṭu pō
    <lb n="5" break="no"/>y Aṟciyacīṣa cavēriyār<pc>-</pc>uṭaiya pātattilē vayccu Avarai-p pāttu cuvāmi Eṅkaḷ pērilē
    
    <milestone facs="11" n="37r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>tayaiyāy irum eṉṟu makā<pc>-</pc>Aḻukaiyōṭē vēṇṭi-k-koṇṭārkaḷ Appōtu Aṟciyacīṣa
    <lb n="2" break="no"/>cavēriyār avarkaḷ<pc>-</pc>uṭaiya Aḻukaiyai-k kaṇṭu maṉaciraṅki mu<choice><orig>ḷa</orig><reg>ḻa</reg></choice>ṅkāliṉ mēlē y<pc>-</pc>iruntu
    <lb n="3"/>caṟuvēśvaraṉai vēṇṭi-k-koṇṭakku-p piṟpāṭu maraṇattai aṭainta Anta-p pāla
    <lb n="4" break="no"/>ṉ<pc>-</pc>uṭaiya kaiyaiy-p piṭiccu Avaṉai-p pālaṉē nāṉē Umakku-c collukiṟēṉ Ecu-k
    <lb n="5" break="no"/>kiṟīstuviṉ<pc>-</pc>uṭaiya <choice><orig>ṉā</orig><reg>nā</reg></choice>mattiṉālē Uyirōṭē Eḻuntiru Eṉṟu coṉṉār Anta vāṟtai
    
    <milestone facs="12" n="37v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>kaḷai Aṟciyacīṣa cavēriyār coṉṉa-v<pc>-</pc>uṭaṉē Anta-p pālaṉ āṉavaṉ Ellāṟum Āccariya-paṭa
    <lb n="2" break="no"/>t takkat<pc>-</pc>āka Uyirōṭē Eḻunt<pc>-</pc>iruntāṉ piṉṉēyum Atukk<pc>'</pc> appālē vēṟē Oru Ūrilē O
    <lb n="3" break="no"/>ru ciṟu piḷḷai kiṇattilē viḻntu cettu-p pōccutu Ippaṭi cettu-p pōṉa Anta-p piḷḷai
    <lb n="4" break="no"/>yai-k kiṇattilē y<pc>-</pc>iruntu eṭuttu tāy vīṭṭukku koṇṭu pōṉārkaḷ Atilē Anta-p piḷḷai kiṭak
    <lb n="5" break="no"/>kiṟa pōtu Atiṉ<pc>-</pc>uṭaiya tāy āṉavaḷ mikavum Aḻutu Aṟciyacīṣa cavēriyārai vēṇṭi-k-koṇṭati
    
    <milestone facs="13" n="38r" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>ṉālē Avar Anta-p piḷḷaiyai Uyirōṭē Eḻuppiṉār It<pc>'</pc> allāmal Anta-c cīrmaiyilē tāṉē maraṇat
    <lb n="2" break="no"/>tai Aṭainta vēṟē Oru-t taṉai Eḻuppiṉār Ippaṭi-p-paṭṭa kāṉam<pc>-</pc>āṉa putumaikaḷai y<pc>-</pc>av-aṭaṅkaḷi
    <lb n="3" break="no"/>lē<app><note xml:lang="en">The vowel <foreign xml:lang="ta">-ē</foreign> of <foreign xml:lang="ta">lē</foreign>is at the end of the preceding line.</note></app> paṇṇi-k koṇṭu vanta Aṟciyacīṣa cavēriyār Atukku-p piṟpāṭu kaṉṉiyākumarikku Aṭut
    <lb n="4"/>tā pōlē irukkiṟa malaiyāḻattilē pōy Avaṭattil Anta-c cīrmai rācāviṉ Uttāra
    <lb n="5" break="no"/>ttiṉ paṭiyē cañcāram paṇṇi-k koṇṭu Eṇṇa-p-paṭāta ceṉaṅkaḷukku Upatēcañ colli ñāṉa
    
    <milestone facs="14" n="38v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>snāṉaṅ kuṭuttār Appaṭi-k kōtta ceṉaṅkaḻukku vicu<unclear>var</unclear> cattukku Aṭutta kāriyaṅkaḷai naṉṟā
    <lb n="2" break="no"/>y appaṭi-p piccatukku-p piṟpāṭu Avarkaḷ muṉṉālē vaṇaṅki-k koṇṭu vanta picācukaḻukku-k kaṭṭi
    <lb n="3" break="no"/>y irunta kōvilkaḷaiyum taṟaimaṭṭam-āka y<pc>-</pc>iṭippippārkaḷ picācu vikkiṟakaṅkaḷai Avarka
    <lb n="4" break="no"/>ḷai-k koṇṭu tāṉē Uṭai-p piccatum allāmal tāṅkaḷ vaṇaṅki-k koṇṭu v<pc>-</pc>anta picāc<pc>'</pc> āṉatu
    <lb n="5" break="no"/>Ittai-k kaṇṭu poṟukkamāṭṭāmal Aṟciyacīṣa cavēriyāraiyum Anta-p putu kiṟīstuvarkaḷaiyum
    
    <milestone facs="15" n="39r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>keṭukka vēṇum eṉṟu muṉ collappaṭṭa vaṭukarai-k koṇṭu Oru tantiram paṉṉiṉatu Eppaṭi
    <lb n="2"/>Eṉṟāl Anta vaṭukarai-p paṭai y<pc>-</pc>eṭuttu Oruttarum Aṟiyāmal Acuppilē vantu valuvāy-k kū
    <lb n="3" break="no"/>ppiṭṭu Anta-k kiṟīstuvarkaḷ irukkiṟa Ūrkaḷ mēlē naṭantārkaḷ Appōtu anta-k kiṟī
    <lb n="4" break="no"/>stuvarkaḷ catturukkaḷōṭē Eṭuttu caṇṭai kuṭukka-t takkat<pc>-</pc>āka taṅkaḻukku Āyutam il
    <lb n="5" break="no"/>lai Oṭi pōy Oṭuṅkiṟatukku y<pc>-</pc>iṭam illai y<pc>-</pc>eṉṟu kaṇṭu mikavum payantārkaḷ Avarkaḷōṭē
    
    <milestone facs="16" n="39v" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>kūṭa Irukkiṟa cavēriyār<pc>-</pc>ō v<pc>-</pc>eṉṟāl-p paṭai vanta vaṟtavāṉattai-k kēṭṭa-v<pc>-</pc>uṭaṉē muḻaṅkā
    <lb n="2" break="no"/>lilē y<pc>-</pc>iruntu paramaṇṭalattai Aṇṇāntupāttu avar caṟuvēśvaraṉai muḻu-maṉacōṭē vē
    <lb n="3" break="no"/>ṇṭi-k-koṇṭatukku-p piṟpāṭu makā-tayiriyattōṭē Eḻunt<pc>-</pc>iruntu katti vēṟē Āyuta
    <lb n="4" break="no"/>mum illāmal Anta rāṉuvuttārukku Etir<pc>-</pc>āka-p pōy makimai vaṭiv<pc>-</pc>uḷḷa ceyaṅ koṇṭa
    <lb n="5" break="no"/>vaṉ mēlē Avarkaḷōṭē Eṭuttu niṉṟu Avarkaḷai caṟuvēśvaraṉukku-t turokikaḷ-ḷ eṉṟum
    
    <milestone facs="17" n="40r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>maṉuṣarukku neṣṭūrar eṉṟum mikavuṅ kaṭuntu coṉṉār coṉṉa<pc>-</pc>v<pc>-</pc>uṭaṉē Anta-c cēvukār e
    <lb n="2" break="no"/>llārum Amantu rōcam illātavarkaḷai-p pōl Ap-pālē pettaṭi vaiyyāmal Anta-k ki
    <lb n="3" break="no"/>ṟīstuvarkaḷukkuñ cīrmaikkum p-pōllāppu-c ceyyāmal t-tirumpi-c cevve piṟappaṭ
    <lb n="4" break="no"/>ṭu-p pōṉārkaḷ Inta Āccariyamāṉa putumaiyai Anta-k kiṟīstuvarkaḷ kaṇṭatiṉālē Uṉ-ṉ<pc>-</pc>u
    <lb n="5" break="no"/>ṭaiya<app><note xml:lang="en">The vowel <foreign xml:lang="ta">-ai</foreign> of <foreign xml:lang="ta">ṭai</foreign> is at the end of the preceding line.</note></app> vicuvācattilē tiṭappaṭṭatum allāmal Aṟciyacīṣa cavēriyār pērilē A<choice><sic>tī</sic><corr>ti</corr></choice>kam<pc>-</pc>āṉa pattiy<pc>-</pc>ā
    
    <milestone facs="18" n="40v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>y iruntārkaḷ y<pc>-</pc>itu tavira Anta rācciyattai Āḻukiṟār <gap reason="ellipsis"/>ṉ avaṉ Inta-p putumai vaṟtavāṉattai
    <lb n="2"/>k kēṭṭatiṉālē makā-Āccariyappaṭṭu Aṟciyacīṣa cavēriyār<pc>-</pc>uṭaiya makimaiyai y<pc>-</pc>akkaṉam<pc>-</pc>āka 
    <lb n="3"/>Eṇṇi-k koṇṭu taṉatu rācciyattilē y<pc>-</pc>irukkiṟa piṟacaikaḷ-ḷ ellārum taṉ-ṉ<pc>-</pc>uṭaiya vā
    <lb n="4" break="no"/>ṟtaiyai-k kēṭṭu Eppaṭi kīḻappaṭiñcu naṭakkiṟārkaḷ Appaṭiyē Aṟciyacīṣa cavēriyār<pc>-</pc>u
    <lb n="5" break="no"/>ṭaiya vāṟtaiyai-k kēṭtu-k kīḻappaṭiñcu naṭakka vēṇum eṉṟu cīrmai y<pc>-</pc>eṅkum taṭṭi y<pc>-</pc>aṟai
    
    <milestone facs="19" n="41r" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>viccāṉ Inta mērai-y<pc>-</pc>āka Anta-c cīrmaiyilē nallavarkaḷ<pc>-</pc>āy irukkiṟa pērkaḷ Aṟciyacīṣa
    <lb n="2" break="no"/>cavēriyārai-k kaṉam<pc>-</pc>āka eṇṇi vekumāṉam paṇṇi-k koṇṭu vantālum pollātavarkaḷ<pc>-</pc>ā
    <lb n="3" break="no"/>y irukkiṟa pērkaḷ Avarai-k koñcum<pc>-</pc>āka Eṇṇi Avamāṉa-p-paṭutti vippārkaḷ At<pc>'</pc> ēṉ e
    <lb n="4" break="no"/>ṉṟāl Aykkiyāṉikaḷukkuḷḷē Aṉēkam pērkaḷ tāṅkaḷ vaṇaṅki-k koṇṭu v<pc>-</pc>anta
    <lb n="5" break="no"/>vikkiṟakaṅkaḷai Aṟciyacīṣa cavēriyār Uṭaiccu-p pōṭṭār eṉṟu eṉkiṟa vaṟtavāṉat
    
    <milestone facs="20" n="41v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>tai maṉacilē vaiyccu-k koṇṭu Avarai-k keṭukka-t takkat<pc>-</pc>āka-p pala pala tantiraṅkaḷai-p pa
    <lb n="2" break="no"/>ṇṇiṉārkaḷ Anta-k kiṟīstuvarkaḷukkuḷḷē kiṟīstuvarkaḷ eṉkiṟa pēr māttiram pē
    <lb n="3" break="no"/>r peṟṟu Aykkiyāṉikaḷai-p pōlē naṭakkiṟa cila pērkaḷ taṅkaḷ pollāta naṭak
    <lb n="4"/>kaikaḷiṉāḷē<app><note xml:lang="en">The vowel <foreign xml:lang="ta">-ai</foreign> of <foreign xml:lang="ta">kai</foreign> is at the end of the preceding line.</note></app> piṟṟavarkaḷukku Av<pc>-</pc>vātiyāy iruntārkaḷ Appaṭi-p-paṭṭa Āvalātivār
    <lb n="5" break="no"/>tamaṭikku maṭṭu-k-kaṭṭa vēṉum eṉṟu Aṟciyacīṣa cavēriyār Avarkaḻukk<pc>'</pc> aṭuntu putti
    
    <milestone facs="21" n="42r" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>coṉṉāṟ Avarkaḷ<pc>-</pc>ō v<pc>-</pc>eṉṟāl viyāti pōka vēṉum eṉṟu Avuṣataṅ koṭukka vanta vayit
    <lb n="2" break="no"/>tiyaṉ pērilē pittattiṉālē veṟi koṇṭu vekuv<pc>-</pc>āy-k kōpiccu-k koṇṭa viyāti
    <lb n="3" break="no"/>kkāṟarai-p pōlē Aṟciyacīṣa cavēriyār pērilē mikavuṅ kōpiccu-k koṇṭatu
    <lb n="4" break="no"/>m Allāmal Aṉēkam vicai Avarai-k kolla vēṟum eṉṟu tēṭiṉārkaḷ Atilē
    <lb n="5" break="no"/>Oru vicai Avarkaḷ rāttiri-kālattilē vantu Avar Irukkiṟa maṭattilē neruppai vai
    
    <milestone facs="22" n="42v" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>yccārkaḷ Aṉāl Anta neruppilēyum Anta-p pāvikaḷ ellārum Av<pc>-</pc>aṭattilē paṇṇiṉa ma<choice><sic>tta</sic><corr>ṟṟa</corr></choice>
    <lb n="2"/>tantiraṅkaḷiṉālēyum Aṟciyacīṣa cavēriyārukku mōcam vārta paṭikku caṟuvēśvaraṉ Ava
    <lb n="3" break="no"/>rukku Aṉukkiṟakam paṇṇiṉār Ippaṭi tamakku tamakku Aṉukkiṟakam paṇṇi-k koṇṭu v<pc>-</pc>an
    <lb n="4" break="no"/>ta caṟuvēśvaraṉukku stōttiram<pc>-</pc>āka Aṟciyacīṣa cavēriyār Anta-c cīṟmaiyilē Aṉēka
    <lb n="5" break="no"/>ṅ kōvilkaḷai-k kaṭṭi-viccatum allāmal Aṅkaṅku-c cutti tiriñcu Ellārukkum mōkṣat
    
    <milestone facs="23" n="43r" unit="folio" break="no"/>
    <lb n="1"/>tukku-p pōṟa vaḻiyai<pc>-</pc>y-k kāṭṭi putti colli-k koṇṭu varukiṟa pōtu Anta-c ceṉaṅkaḷ Ap
    <lb n="2" break="no"/>paṭi-p-paṭṭa puttikaḻai-k kēḻkka vēṉum eṉṟu makā-Ācaiyōṭē tiraḷ<pc>-</pc>āy-p piṟapaṭṭu
    <lb n="3"/>Avar piṟakē pōvārkaḷ Ap-pōtu A-ttaṉai ceṉaṅkaḷukkum Ūrkaḷilē y<pc>-</pc>iṭam illā
    <lb n="4" break="no"/>ta paṭiyiṉālē Aṟciyacīṣa cavēriyār Avarkaḷai ve<choice><orig>ḻi</orig><reg>ḷi</reg></choice>yilē kūṭa vaiyccu ñāṉa-p-piṟa
    <lb n="5" break="no"/>caṅkam paṇṇuvār Inta-p piṟakāram<pc>-</pc>āka makā Aṟciyacīṣa cavēriyār Anta rācciyattilē
        
    <milestone facs="24" n="43v" unit="folio"/>
    <lb n="1"/>yum muṉ collappaṭṭa kaṉṉiyākumari mutal<pc>-</pc>āṉa <g xml:lang="sa">sta</g>laṅkaḷilēyum kiṟī<g xml:lang="sa">stu</g>varkaḷ kāriyat
    <lb n="2" break="no"/>tai naṭatti-k koṇṭu varukaiyilē Atukk<pc>’</pc> ap-pālē maṉṉārkōvililē y<pc>-</pc>irukkiṟa ceṉaṅ
    <lb n="3" break="no"/>kaḻum taṅkaḻum cattiyattai y<pc>-</pc>aṟi<choice><orig>ñc</orig><reg>nt</reg></choice>u  kiṟī<g xml:lang="sa">stu</g>varkaḷ-p pōka vēṉum eṉṟu Ācai-y<pc>-</pc>ā
    <lb n="4" break="no"/>y iruntārkaḷ Attaṟuvāyilē Aṟciyacī<g xml:lang="sa">ṣa</g> <seg function="explicit">cavēriyār Aṅkaṅkē tamakku-p pōka-k kū
    <lb n="5" break="no"/>ṭāta paṭiyiṉālē Avarkaḷukku Upatēcañ colli ñāṉa<g xml:lang="sa">snā</g>ṉam koṭukka-t takkat<pc>’</pc> āka Av</seg>
  
       </ab>
</body></text></TEI>