<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?tst sanitized="true"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="tam">&lt;title xml:lang="ta"&gt;Vētacāṭciyāṉa rācariṣi aruḷāṉantacuvāmi carittiram&lt;/title&gt;</title>
         <editor><persName>Margherita TRENTO</persName><orgName>CEIAS (EHESS/CNRS)</orgName></editor></titleStmt>
         
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Bibliothèque nationale de France. Département des Manuscrits</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">Indien 469</idno>
                  <idno type="alternate"><idno>Tamoul 469</idno></idno>
               </msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary>&lt;p&gt;This is an account of the life (&lt;foreign xml:lang="ta"&gt;carittiram&lt;/foreign&gt;) of Jesuit missionary, martyr and saint João de Brito (1647-1693), also known by his Tamil name of  &lt;term xml:lang="ta"&gt;Aruḷāṉanta Cuvāmi&lt;/term&gt;. The story is told by one of Brito's disciples, and a witness of his martyrdom, called  &lt;term xml:lang="ta"&gt;Aruḷāṉantaṉ&lt;/term&gt;. &lt;/p&gt;</summary>
                  
               <msItem synch="#U1" defective="false" class="#katai"><title>Vētacāṭciyāṉa rācariṣi aruḷāṉantacuvāmi tivviya vētattukkāka maṟavaṉ cīrmaiyil piṭipaṭṭup pāṭuppaṭṭa avaruṭaiya carittiram</title><author>Aruḷāṉantaṉ</author><textLang mainLang="tam"/><filiation><p>This manuscript is the only copy of the text currently available to us; even though in his catalogue, Julien Vinson (BnF Indien 577, &lt;ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105375868/f229.item"&gt;folio 107r&lt;/ref&gt;) mentions that the text has been printed by the Mission Press in Pondicherry in 1858.</p></filiation><incipit>&lt;note xml:lang="en"&gt;This is the preface, which comes immediately before the text and was written by the author himself:&lt;/note&gt;

&lt;milestone n="1r" unit="folio" facs="3"/&gt;
&lt;lb n="1"/&gt;vētacāṭciyāṉa rācariṣi aruḷāṉantacuvāmi tivviyavētattukkāka maṟavaṉ cīrmaiyil piṭipaṭṭup pā&lt;lb n="2"/&gt;ṭupaṭṭa avaruṭaiya carittiram caṟuvēcuraṉukku sttōttiramuṇṭākavum tirucapaiyākiya kiṟīsttuvar&lt;lb n="3"/&gt;kaḷ yāvarum aṟintu tēvavicuvācapattinampikkaiyil ttiṭapaṭavum aruḷāṉantaṉ yeḻutikiṟēṉ&lt;pc&gt;.&lt;/pc&gt; &lt;lb n="4"/&gt;nāṉ piṟanta eṭṭāṉāḷ yinta vētacāṭciyāṉa kuruvāṉavar tammuṭaiya pēriṭṭu ñāṉasnāṉaṅ kuṭuttu pettata&lt;lb n="5"/&gt;kappaṉaip pōlē vicārittu yeṉṉai vaḷattār paṭippittār. piṟapāṭu ttiruccapaik kāriyamāka cintu 

&lt;pb n="1v" facs="4"/&gt;
&lt;lb n="1"/&gt;rāṭciya viṭṭu ṟōmāpurikkup payaṉam āy kappaleṟu cīrmaikkup pōy maṟupaṭi tēvavutaviyāl cci&lt;lb n="2"/&gt;nturāṭciyattukku vantu cēntavuṭaṉē yentakappaṉ naṉṟi yaṟintavaṉāy yeṉṉai yaḻaittuk koṇṭu pōy &lt;lb n="3"/&gt;avar pātattil tūyam paṇṇaccolli kkaṭṭaḷai yiṭṭoppivittar&lt;pc&gt;.&lt;/pc&gt; anta ṉāḷ mutal koṇṭu avaruṭaiya pātattil avaru&lt;lb n="4"/&gt;kkup pūcaikkutavi ceytu koṇṭu kaṭṭaḷai yiṭṭa maṟṟavūḻiyamuñ ceytavarai viṭṭup piṟiyāmal iruntēṉ&lt;pc&gt;.&lt;/pc&gt; ippaṭi yi&lt;lb n="5"/&gt;rukkiṟa pōtu maṟavaṉcīrmaiyil anta cīrmaikkuṭaiya rekuṉātatēvaṉ tivviyavētattukku virōtiyā

&lt;pb n="2r" facs="5"/&gt;
&lt;lb n="1"/&gt;y iruntatiṉālē avaraip piṭikkiṟa pōtu ṉāṉ kūṭap piṭipaṭṭ avarōṭē kūṭa ciṟaicālaiyilē yiruntapaṭiyi&lt;lb n="2"/&gt;ṉālē avar aṉupavitta kasttina vātai yavamāṉam aṭi niṟpantam itu mutalāṉa turitaṅkaḷai yaṉupavittu kaṭaciyāy avar &lt;lb n="3"/&gt;vētacāṭciyāṉa carittira meyākavē kūṭa yiruntēṉ kaṇṇāka kaṇṭēṉ aṟintēṉ&lt;pc&gt;.&lt;/pc&gt; ippō naṭanta carittiram caṟuvēcuraṉukku stōttiramuṇṭāka yeḻutikiṟēṉ&lt;pc&gt;.&lt;/pc&gt;
</incipit><incipit>&lt;note xml:lang="en"&gt;This is the beginning of the main text:&lt;/note&gt;

&lt;milestone n="2r" unit="folio" facs="5"/&gt;
&lt;lb n="5"/&gt; caṟuvēcuraṉukku sttōttiramāka vētacāṭciyāṉa aruḷāṉantaracariṣikurucuvāmiyavarkaḷ yīntiyav eṉkiṟa

&lt;pb n="2v" facs="6"/&gt;
&lt;lb n="1"/&gt;cintutēcattil uḷḷa āṟṟumākkaḷai reṭcikka vēṇum eṉṟu tāṟ piṟiyamāyc collappaṭāta ācaiyōṭē
&lt;lb n="2"/&gt;cīrmai viṭṭu kappalēṟu cintu rāṭciyattukku yeruntaruḷi vantu yēṟakkuṟaiya iruvatu iruvattireṇṭu varuṣam pāṇ
&lt;lb n="3" break="no"/&gt;ṭiṉāṭu cōḻaṉāṭu cēraṉāṭu yitu mutalāṉa tēcaṅkaḷilē tirintu caṟuvēcuraṉuṭaiya cattiyamāṉa ñāṉayupatēca
&lt;lb n="2"/&gt;&lt;gap reason="ellipsis"/&gt;
</incipit><explicit>&lt;milestone n="44r" unit="folio" facs="89"/&gt;
&lt;lb n="3"/&gt; &lt;gap reason="ellipsis"/&gt;ceṣṭarāṉa cuvāmi yavarkaḷ anta vētacāṭciyuṭaiya carīrattai yeṭukkiṟatu maṟavaṉ cīrmaik
&lt;lb n="4" break="no"/&gt;k aṭuttāppōlē yoru vūrilē pōyiruntu koṇṭu atukkāṉa maṉuṣaraiyun tammuṭaiya cīṣarkkaḷaiyum aṉuppi ya
&lt;lb n="5" break="no"/&gt;nta vētacāṭciyuṭaiya ciracum avaruṭaiya a&lt;sic&gt;pai&lt;/sic&gt;yavaṅkaḷil cciṟitapaiyavaṅkaḷum akappaṭṭu atukkāṉa pucciyattuṭaṉē ce
&lt;lb n="6" break="no"/&gt;ṣṭariṭamākac cerntutu avar atai makāppucciyamāka mutti ceytācāram paṇṇi kenta vaṟakaṅkaḷaip puciyatukkāṉa stala
&lt;lb n="7" break="no"/&gt;ttilē koṇṭu pōy stāpittu vaitt irukkut eṉṟ aṟiyavum&lt;pc&gt;.&lt;/pc&gt;</explicit></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="pothi">
                     <supportDesc material="palm-leaf">
                        <support>
                           <measure unit="stringhole" quantity="1"/>
                           
                        <p>The ms. is inked.</p></support>
                        <extent>
                           <measure unit="folio" quantity="44"/>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              
                              
                           <width quantity="450"/><height quantity="25"/></dimensions>
                        <dimensions type="object" unit="mm"><depth quantity="40"/></dimensions><dimensions type="written" unit="mm"><width min="365" max="400"/><height quantity="20"/></dimensions></extent>
                        
                        
                     <collation><desc xml:id="cover">The front cover had a sticker of the BnF with the current classification (Indien 469). The back cover has on the inside some numbers in white chals : 53 bis 45-28. </desc><desc xml:id="U1">The manuscript is fairly simple and is constitute by only one unit containing the text.</desc></collation><condition>Good conditions.</condition><foliation>Folia are numbered as 1-44 with Tamil numbers, likely put by the original scribe, on the left margin. </foliation></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        
                     <layout writtenLines="4 7"/></layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc><handNote synch="#U1" scope="minor" script="tamil" scriptRef="#tamilPulliNone #tamilOE" medium="incised soot"><desc>This scribe copied fols. 1-10v with the sole exception of the last line (l. 5) of &lt;locus facs="22"&gt;folio 10v&lt;/locus&gt;. </desc></handNote><handNote synch="#U1" scope="major" script="tamil" scriptRef="#tamilPulliNone" medium="incised soot"><desc>This scribe copied the last line of  &lt;locus facs="22"&gt;folio 10v&lt;/locus&gt;, and folios 11-44v. The letters have sharper angles and the writing is inclined towards the right. </desc></handNote></handDesc>
                  <decoDesc>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                  <desc synch="#U1" type="blessing" subtype="marginal left">&lt;locus facs="3"&gt;folio 1r&lt;/locus&gt;: &lt;q xml:lang="ta"&gt;
 &lt;lb n="1"/&gt;icēcu
&lt;lb n="2"/&gt;cumari
&lt;lb n="3"/&gt;yētu
&lt;lb n="4" break="no"/&gt;ṇai
&lt;/q&gt;</desc><desc synch="#U1" type="shelfmark" subtype="marginal left">&lt;locus facs="3"&gt;folio 1r&lt;/locus&gt; : 110</desc><desc synch="#U1" type="shelfmark" subtype="marginal left">&lt;locus facs="3"&gt;folio 1r&lt;/locus&gt; : 9</desc></additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding><p>Wood covers. Stringhole 35 mm from left edge.</p></binding>
                  </bindingDesc>
               <typeDesc/></physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="gregorian">The ms. is not dated.</origDate>
                     
                  </origin>
                  <provenance/>
                  <acquisition/>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>Cabaton, Antoine (1912). &lt;title xml:lang="fr"&gt;Catalogue sommaire des manuscrits indiens, indo-chinois &amp;amp; malayo-polynésiens&lt;/title&gt;. Bibliothèque nationale. Département des manuscrits. Paris: E. Leroux. — See &lt;ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10329763p/f85.item"&gt;p. 66&lt;/ref&gt;.</bibl><bibl>Vinson, Julien (1866-1867) &amp;amp; Feer, Léon (n.d.) &amp;amp; alii (s.n.). &lt;title xml:lang="fr"&gt;Catalogue des manuscrits tamoul et télinga&lt;/title&gt;. Manuscript, BnF Indien 577. — See &lt;ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105375868/f229.item"&gt;f. 107&lt;/ref&gt;, n. 469.</bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         
      <p>Tamil in Roman transliteration.</p></encodingDesc>
      <revisionDesc>
         
      <change when="2022-01">Record created by Margherita TRENTO.</change><change when="2021-04">Converted to TEI by Charles LI.</change></revisionDesc>
   <xenoData type="webannotation"><![CDATA[[]]]></xenoData></teiHeader>
   <facsimile>
   <graphic url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/btv1b525156532/manifest.json"/></facsimile>
</TEI>