<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title><title xml:lang="sa">Bhāgavatapurāṇa</title> (French translation)</title>
         <editor><persName>Emmanuel FRANCIS</persName><orgName>CNRS, CEIAS UMR 8564, EHESS/CNRS</orgName></editor></titleStmt>
         
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2023</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Bibliothèque nationale de France. Département des Manuscrits</orgName>
                  </repository>
               <idno type="shelfmark">Indien 260</idno><idno type="alternate"><idno>Tamoul 260</idno></idno><idno type="URI">https://archivesetmanuscrits.bnf.fr/ark:/12148/cc103792x</idno><idno type="URI">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100295188</idno></msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary><p>A translation in French of the <title xml:lang="sa">Bhāgavatapurāṇa</title> by <persName xml:lang="fr" role="translator">Maridas Poulley</persName> (மாரிதாஸ் பிள்ளை or  மாிதாஸ் பிள்ளை).</p>

<p>According to Maridas Poulley, in his preface (<title>Réflexions Préliminaires du Traducteur</title>) to the present manuscript, his translation first reached France in 1770, brought there by <persName>Madame de Surville</persName>, where it attracted the interest of the minister Bertin (U1b, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100295188/f11">p. 1</ref>). The present work is presented as this earlier translation, now supplemented with his annotations, added in 1792 at the instance of <persName xml:lang="fr">Lescallier</persName> (U1b, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100295188/f13">p. 3</ref>).</p>

<p>According to <persName>Foucher d'Obsonville</persName> (1788, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62074556/f18"> p. x</ref>), this translation, that he commissionned to an Indian Christian interpreter―obviously Maridas Poulley, whom he does not name―first reached France in 1669 or 1770. Foucher d'Obsonville realised in 1771, when he came back to France from India, that this copy of this translation had been sent, without his knowledge, to a minister―obviously Bertin, whom he does not name (Foucher d'Obsonville 1788, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62074556/f11">pp. viiff.</ref>; ). In 1772, Foucher d'Obsonville claimed his right to the minister and obtained it. He later published the translation, revised by him, in 1886 (Foucher d'Obsonville 1788, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62074556/f18"> p. x</ref>).</p>

<p>As for <persName>Lescallier</persName>, he had plans for the publication of this translation (Lescallier 1817, vol. 2, pp. 224-225):
  <quote xml:lang="fr" rend="block">§ 3. Traduction du <hi rend="italic">Bagavedam</hi><note place="foot"><gap reason="ellipsis"/></note> l'un des livres sacrés de la religion des Hindous, avec des figures explicatives des personnages, des cérémonies, et des évènemens cités dans le texte. Cette traduction a été faite de la langue sanscrit, par <choice><sic>nn</sic><corr>un</corr></choice> savant Brame, nommé <hi rend="italic">Maridas-poulley</hi>, employé dans les affaires du gouvernement, comme interprête, et qui connoissoit assez la langue Françoise, pour rendre bien exactement le sens de l'ouvrage, de manière à pouvoir être présenté à des lecteurs François, moyennant que j'ai eu soin de corriger et perfectionner son stile. Cet ouvrage a été commencé et envoyé en manuscrit en France, il y a plus de quarante ans; mais cette première version étoit imparfaite et n'a pas d'ailleurs été publiée. J'ai encouragé le Brame <hi rend="italic">Maridas-Poulley</hi> à la continuer et perfectionner, et il a ajouté des notes explicatives très essentielles. Cet ouvrage donne un grand jour sur les dogmes et les articles de foi, et sur l'historique de la religion de Brama : Il traite de la création, et de la destruction de l'univers, de la Divinité, de la vie parfaite, des métamorphoses de <hi rend="italic">Vichtnou</hi>, et de l'origine des Dieux subalternes, &amp;c. On croit pouvoir assurer que la connoissance en sera agréable aux amateurs de la littérature orientale. Il formera un fort volume in 8vo, ou peut être deux, avec un nombre de planches ou gravures, que je ne peux pas calculer avec précision, parceque la moitié de l'ouvrage est ici entre mes mains, et l'autre est à Paris, où elle m'a été envoyée des Indes pendant mon absence.</quote>
</p>

<p>The title page of the present manuscript (U1a, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100295188/f9">f[1]r</ref>) states that the work is translated from Sanskrit. Vinson (1866-1867, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105375868/f137">BnF Indien 577, f. 61r, no. 260</ref>) states that this is translated from Tamil and that it has been published by Foucher d'Obsonville in 1788.</p>
<p>It appears that the translation by Maridas Poulley published by Foucher d'Obsonville in 1788 was from Tamil, as mentioned by Foucher d'Obsonville (1788, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62074556/f35"> p. xxix</ref>): its text indeed matches that of <title xml:lang="ta">Pākavatam</title> copies from the BnF. The translation in the present manuscript has a different text. It was possibly made from Sanskrit, by the same Maridas Poulley, and Lescallier is thus right in claiming that he had not been published yet, as Foucher d'Obsonville's translation (1788) is made from Tamil. Alternatively the present translation could be a summary based on a Tamil version, whereas Sanskrit is mentioned as the original language of the text.</p>
<p>The publication planned by Lescallier was obviously based, if not on the present manuscript, on another similar copy: the same phrase (<quote>traite de la création, et de la destruction de l'univers, ...</quote>) is found in Lescallier (1817) and in the present manuscript (U1b, p. 2); there are mentions of illustrations accompanying the text in the present manuscript (U1b, e.g., p. 24, line 14: <quote>(Voyez la figure)</quote>.</p>

<p>Description based on the examination of the original manuscript (**** 2023).</p>
<p>Dimensions assessed at the time of examination.</p></summary>
                  
               <msItem synch="#U1a" xml:id="T1" defective="false"><title xml:lang="fr">Bhāgavatapurāṇa: <term xml:lang="en">Title Page</term></title><textLang mainLang="fra"/></msItem><msItem synch="#U1b" xml:id="T2" defective="false"><title xml:lang="fr">Bhāgavatapurāṇa: <term xml:lang="en">French translation</term></title><textLang mainLang="fra"/></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  
                  
                  
               <objectDesc form="codex" rend="manuscript">
                     <supportDesc material="paper">
                        
                        
                        
                        
                     <support>
                           
                           
                        </support><extent>
                           <measure unit="folio" quantity="140"/>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              
                              
                           </dimensions>
                        <dimensions type="object" unit="mm"/><dimensions type="written" unit="mm"/></extent><collation>
                     
                     <desc xml:id="CoverFront">the <emph rend="bold">front cover</emph>. Shelfmark on verso.</desc><desc xml:id="u1">3 folios = <emph rend="bold">guard leaves</emph>. No foliation. </desc><desc xml:id="U1a">1 folio = <emph rend="bold"><title xml:lang="sa">Bhāgavatapurāṇa</title>: Title Page</emph>. No foliation. No pagination.</desc><desc xml:id="U1b">140 folios = <emph rend="bold"><title xml:lang="sa">Bhāgavatapurāṇa</title>: French translation</emph>. No foliation. Arabic pagination 1-280.</desc><desc xml:id="u2">*** folios = <emph rend="bold">guard leaves</emph>. No foliation. </desc><desc xml:id="CoverBack">the <emph rend="bold">back cover</emph>.</desc></collation><condition> Very good state of preservation.</condition></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        
                     <layout columns="1"/></layoutDesc>
                  </objectDesc><handDesc><handNote synch="#U1a #U1b" scope="sole" script="latin" scriptRef="#tamilPulliNone" medium="ink black"/></handDesc><additions>
                  <desc synch="#CoverFront" type="shelfmark" subtype="cover front">BnF current shelfmark sticker: <quote>INDIEN 260</quote> (<locus facs="2">cover front, recto</locus>).</desc><desc synch="#u1" type="shelfmark" subtype="beginning">BnF old shelfmark in black pencil: <quote>Tamoul N° 260</quote> (<locus facs="3">f[2]r</locus>).</desc><desc synch="#U1a" type="documenting-note">Bnf register reference (<locus facs="9">f[1]r</locus>):
<quote rend="block">
  <cb n="1"/>
  <lb n="1"/>R.B.
  <lb n="2"/><supplied reason="lost">N</supplied>° 107.
  <cb n="2"/>
  <lb n="1"/>1833.
  </quote>
</desc><desc synch="#U1a" type="stamp">Stamp <quote xml:lang="fr">BIBLIOTHEQUE ROYALE M</quote> (<locus facs="9">f[1]r</locus>).
</desc><desc synch="#U1a" type="correction">Marginal additions in black pencil. See e.g. <locus facs="22">f[16]v=p32</locus>.</desc></additions><bindingDesc><binding><decoNote type="stringhole"><measure unit="stringhole"/></decoNote></binding></bindingDesc></physDesc>
               <history>
                  
                  
                  
               <origin>
                     <origDate calendar="gregorian" notBefore="1792" when="1792" notAfter="1833">The footnote  in U1b <locus facs="13">page 3</locus> states that the annotated translation was made in 1792.
Dated to circa 1795 by Vinson (1866-1867) and to 1795 by Cabaton (1912), on unstated grounds (presumably palaeographical and material analysis arguments).</origDate>
                     
                  <origPlace>South India, Pondicherry.</origPlace></origin><provenance><p>Probably copied in Pondicherry. Owned by <persName xml:lang="fr">Gravier Delvalle</persName>.</p></provenance><acquisition><p>Acquired 18th August 1833, from Gravier Delvalle. —  See BnF, Département des Manuscrits, 1 [R.B. = registre B] = acquisitions : manuscrits et imprimés documentaires, 1833-1848, n° 1 à 4667: <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b104635334/f19">no. 107</ref>.</p></acquisition></history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>Cabaton, Antoine. 1912. <title>Catalogue sommaire des manuscrits indiens, indo-chinois &amp; malayo-polynésiens</title>. Bibliothèque nationale. Département des manuscrits. Paris: E. Leroux. — See <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10329763p/f58">p. 40, no. 260</ref>.</bibl><bibl>Foucher d’Obsonville. 1788. <title xml:lang="fr">Bagavadam ou doctrine divine, ouvrage indien, canonique ; sur l’être suprême, les dieux, les géans, les hommes, les diverses parties de l’univers, &amp;c.</title>. Paris: Veuve Tilliard et fils &amp; Clousier. </bibl><bibl>Lescallier Daniel. 1817. <title xml:lang="fr">Le Trône Enchanté, conte indien traduit du persan</title>. Par M. le baron Lescallier. New-York: J. Desnoues.</bibl><bibl>Vinson, Julien. 1866-1867. <title>Catalogue tamoul</title>. Handwritten descriptions of BnF manuscripts “Tamoul 4-496” (new shelfmark “Indien 4-496”). BnF Indien 1061 (nos. 4-132), BnF Indien 1062 (nos. 133-204), BnF Indien 577 (nos. 205-496). — See <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105375868/f137">BnF Indien 577, f. 61r, no. 260</ref>. </bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         
      <p><emph rend="bold">General</emph> ― Unmarked length of <foreign>ō</foreign> and <foreign>ē</foreign> supplied. Unmarked <foreign>puḷḷi</foreign> supplied. Conjectural reading (text unclear) between parentheses. Supplied reading (text lost) between square brackets. Alternative readings separated by slash. <emph rend="bold">In transliteration</emph> ― Unmarked elided overshort <foreign>u</foreign> supplied as an apostrophe. Uppercase for initial vowels. Symbols between curly brackets. <emph rend="bold">Abbreviations</emph> ― c = column; f = folio; lf = library foliation; lm = left margin; r = recto; rm = right margin; u / U followed by a number = unit (codicological and/or textual); v = verso.              </p></encodingDesc>
      
   <xenoData type="webannotation"><![CDATA[[]]]></xenoData><revisionDesc>
         
      <change when="2023-05">Record created by <persName>Emmanuel FRANCIS</persName>.</change></revisionDesc></teiHeader>
   <facsimile>
   <graphic url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/btv1b100295188/manifest.json"/></facsimile>
<text synch="#U1a" corresp="#T1" xml:lang="fr"><body>
  <ab>
    
      <pb facs="9" n="[1]r"/>
    
    <lb n="1"/>Le Bagavadam,
    <lb n="2"/>Livre Sacré de la Religion des
    <lb n="3"/>Hindous, Traduit de la Langue
    <lb n="4"/>Sanskret par <persName xml:lang="fr">Maridas Poulley</persName>
    <lb n="5"/>Brame, sur la demande M<hi rend="superscript">r</hi> _
    <lb n="6"/><persName xml:lang="fr">Lescallier</persName>; avec des notes et
    <lb n="7"/>éclaircissemens de ce dernier<app><note xml:lang="en">The annotations are by Maridas Poulley, not by Lescallier, contrary to what this final phrase suggests.</note></app>.
    
      </ab>
</body></text><text synch="#U1b" corresp="#T2" xml:lang="fr"><body>
  <ab>
    
      <pb facs="11" n="[1]r = p. 1"/>
    
    <seg function="preface"><seg function="intertitle"><lb n="1-2"/>Réflexions Préliminaires
      du Traducteur.</seg>
    
    <lb n="3-9"/>Les Indiens (outre les quatre védams) admettent
    au nombre des livres sacrés, dix-huit Histoires qu'ils
    nomment Brahmam, Vâmanam, Baüdigam, _
    Mârcandéam, Acnéam, Bramândam, Haÿvartanam,
    Matcham, Kourmam, Saÿvam, Lingam, Kandam,
    Vaychtnouvam, Varâgam, Câroudam, Bagavadam,
    Adittiam &amp; Padmam.
    
    <lb n="10-17"/>La lecture du Bagavadam m'inspire le dessein
    de le traduire en Français pour le faire connaître en
    Europe. En effet if fut envoyé par l'entremise de
    <persName xml:lang="fr">Mad<hi rend="superscript">me</hi> de Surville</persName> qui le porta en France. Je reçus,
    en 1770, une lettre obligeante sur ce sujet de M<hi rend="superscript">r</hi> _
    <persName xml:lang="fr">Bertin</persName>, Ministre, qui me donna une grande satisfaction
    et je l'ai regardée comme une récompense suffisante _
    de mes travaux.
    
    <lb n="18-20"/>Dans un livre intitulé <title>Le monde Primitif</title>, _
    composé par M<hi rend="superscript">r</hi> <persName xml:lang="fr">Court de Gebelin</persName>, imprimé à Paris
    en 1773, à la 70<hi rend="superscript">e</hi> page, 2<hi rend="superscript">e</hi> note, j'ai l<sic>û</sic> ce qui suit; 
  
    <pb facs="12" n="[1]v = p. 2"/>
    <lb n="1-9"/>Le Bagavadam a été traduit en Français par <persName xml:lang="fr">Maridas
    Poulley</persName>, Interpr<sic>ê</sic>te Indien, homme curieux et instruit; il
    a dédié sa traduction à M<hi rend="superscript">r</hi> <persName xml:lang="fr">Bertin</persName> Ministre &amp; secrétaire
    d'Etat, qui, par un effet de son zèle, pour l'avancement
    des connaissances, a permis que ce manuscrit fut
    communiqué. C'est un in folio, divisé en douze parties, où
    l'on traite de la Création, de la Divinité, de la vie parfaite,
    des Métamorphoses de Vitchnou, de l'origine des Dieux _
    Subalternes.
    <lb n="10-13"/>La lecture de cet article me donna une idée très
    avantageuse des Savans de l'Europe : voyant qu'ils
    ne dédaignent point les Indiens ni leurs histoires, _
    je me déterminai à continuer mes travaux en ce genre.
    <lb n="14-22"/>M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Charles Ange Monneron</persName>, personnage digne
    de vénération, estimé &amp; honoré de tous les habit<sic>ans</sic> _
    Indiens de Pondichery, augmenta mon courage, tant
    par sa douceur que par les secours qu'il m'avait
    prodigués généreusement. En suivant l'idée qu'il
    mavait donnée, j'ai continué mes travaux sur
    l'Astronomie Indienne &amp; sur d'autres objets curieux
    pendant un te<sic>ms</sic> considérable. Je lui ai envoyé
    une partie de mes ouvrages.
    <lb n="23-26"/>Tandis que je m'en occupais avec un plaisir
    extrême, j'eus le malheur de perdres suceſsivement _
    quatre personnes que j'aimais plus que ma vie. Ce
    terrible accident mit mon esprit &amp; mon coeur dans
      
    <pb facs="13" n="[2]r = p. 3"/>
    <lb n="1"/>un étrange engourdiſsement, et interrompit mes travaux.
    <lb n="2-4"/>D'une autre part, M<hi rend="superscript">r</hi> Monneron paraiſsait
    m'avoir entièrement oublié; et je n'ai reçu de lui _
    aucune réponse à mes lettres.
    <lb n="5-13"/>M<hi rend="superscript">r</hi> <persName xml:lang="fr">Lescallier</persName>, comiſsaire civil, Semblable
    à l'Etoile du matin, se montrant à notre horizon, _
    donna à tous les habitants de la ville de Pondichery une
    ferme espérance de voir bientôt la lumière brillante
    de la Justice &amp; de la tranquillité générale. La sagesse
    &amp; la douceur inaltérable qu'on a remarqué dans toute
    sa conduite, ont été comme un Sur-garant du _
    bonheur auprès lequel on aspirait, et on attend avec
    confiance l'effet de cette promesse.
    <lb n="14-16"/>J'ai eu le bonheur d'être connu de cette personne
    inestimable : elle m'a encouragé à m'appliquer à la
    continuation de mes travaux.
    <lb n="17-21"/>Il est vrai que la traduction du Bagavadam a
    été envoyée en France il y a plus de vingt ans.* Mais
    je vois à présent qu'elle est imparfaite, dénuée des
    notes &amp; éclaircissemens nécessaires, qu'on trouvera
    dans la présente.
    <lb n="21-24"/>L'Etymologie du mot de Bagavadam se tire de
    Bagavan, qui veut dire Dieu et Bagavady, Déeſse.
    C'est de là que vient le mot Pagode que les Européens
    
    <fw place="bottom-margin">
      <lb n="1"/>* Ceci a été écrit en 1792.
      </fw>
      
    <pb facs="14" n="[2]v = p. 4"/>
    <lb n="1-2"/>donnent aux Temples des Indiens, de même qu'à la
    monnaie d'or qui porte l'empreinte de cette divinité.
    <lb n="3-11"/>Les adorateurs de Vichtnou divisent en trois parties
    égales les dix-huit histoires. L'une est attribuée à
    Brahma ; la seconde à Siven et la troisième à Vichtnou.
    Ils prétendent que les Six derniers, parmi les dix<supplied reason="omitted">-</supplied>huit
    pouranam, qui parlent des faits attribués à leur
    Dieu, sont les seuls qui renferment les vérités
    sacrées. Que les douze autres ne contiennent que des
    frivolités, des inutilités &amp; des faussetés. Leurs antago=
    =nistes en disent autant contr'eux.
    <lb n="12-19"/>Il y a environ quarante ans qu'un Indien,
    natif de Pondichery, nommé <persName>Mouniapoulley</persName>, composa
    un livre intitulé Narayana Paratvam<hi rend="superscript">(A.)</hi>, où il outrage
    furieusement Brahma &amp; Siven, en constituant _
    Vichtnou tout seul, comme l'Etre Suprême. Les _
    citations qu'il fait pour rendre authentiques et comme
    sacrés les livres qui peuvent app<sic>uier</sic> ses prétentions,
    sont destituées de preuves.
    <lb n="20-26"/>Aussi les parties adverses qui sont les Sectateurs de 
    Siven, attaquent vivement l'auteur de ce livre de
    controverse, et le firent mettre au feu. Peut-être _
    trouverai-je assez de loisir, dans la suite, pour
    traduire cet écrit qui donnera à mes lecteurs une
    connaissance précise des variations de sentimens et
    des diversités d'opinions qui se rencontrent parmi _
        
    <fw place="bottom-margin">
      <lb n="1"/>(A). Narayana Paratvam, veut dire l'Existence et l'Essence Divine.
      </fw>
    
   <pb facs="15" n="[1]r = p. 5"/>
    <lb n="1"/>les différens religionnaires de l'Inde.</seg>
    
    <seg function="intertitle"><lb n="2-3"/>Premier Candam
    ou Livre Premier.</seg>
    
        <seg function="incipit"><lb n="4ff."/>Le fameux désert nommé Naëmissa aranniam,
    situé au bord du Gange était le rendez-vous de les
    Mounis<hi rend="superscript">(B.)</hi> ou religieux. <gap reason="ellipsis"/></seg>
    
       <pb facs="34" n="[12]v = p. 24"/>
    <lb n="1-6"/><gap reason="ellipsis"/>
    <lb n="7-13"/><gap reason="ellipsis"/>
        <seg function="intertitle"><lb n="14"/>II<hi rend="superscript">e</hi> Candam.</seg>
        <lb n="15-22"/><gap reason="ellipsis"/>

       <pb facs="292" n="[140]v = p. 280"/>
    
    <lb n="1"/>musicien Ayou.
    <seg function="explicit"><lb n="2-5"/>Au mois Maſsy (f<sic>e</sic>vrier), le soleil a pour nom
    Pratinen : Couſsiden est son Gourou ; le serpent est
    Cambalasven ; le gardien ou Géant Croudaracchaden ;
    la danseuse Tilotamey ; et le musicien Parnaratten.
    <lb n="6-9"/>Au mois Pangouny (marso, on lui donne le nom de
    Vichtnou : il a pour Directeur Visvamitren ; pour serpent
    Asvatta ; pour femme Souria Varcalley ; pour Géant
    Sattiasittou, et pour musicien Magaraden.
    <lb n="10-12"/>Le soleil avec son cortège fait le tour de la montgne
    Merou, habitation des Dieux, en prononçant avec _
    dévotion le mot Hary (nom de Vichtnou).<hi rend="superscript">(Bbbbb)</hi></seg>
    
    <seg function="completion-statement"><lb n="14"/>Fin.</seg>
    
    <fw place="bottom-margin">
      <lb n="1-3"/>(B<hi rend="superscript">bbbb</hi>) Les Epithètes <gap reason="ellipsis"/>
      </fw>    

      </ab>
</body></text></TEI>