<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            
            
         <title>Śikṣāsaṅgraha</title><editor><persName>Anuja Ajotikar</persName><orgName>University of Hamburg</orgName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg Carl von Ossietzky</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. Palmbl. III 8</idno>
                  <idno type="alternate"><idno>35-3254</idno></idno>
               </msIdentifier>
               <msContents class="#MTM">
                  
                  
               <summary>This is the collection of various Śikṣās. It begins with the Pāṇinīyaśikṣā.  The manuscript contains texts such as  Āraṇyaśikṣā, Vasiṣṭhaśikṣā, śambhuśikṣā etc.</summary><msItem synch="#Sh1" xml:id="Shiksha" defective="true"><title xml:lang="sa">Śikṣāsaṃgraha</title><textLang mainLang="san"/><filiation><p>New Catalogus Catalogirum vol.34 pp.35-38</p></filiation><incipit xml:lang="sa">(1v 1) atha śikṣāṃ pravakṣyāmi pāṇinīyaṃ mataṃ yathā śāstrānupūrvyaṃ tadvidyādyathoktaṃ lokavedayoḥ 1 </incipit><explicit xml:lang="sa">(145v 10)  śruteśca svarabhedānāṃ tāratamyaṃ na vidyate atra samānasthānavartināṃ svarabhedānāṃ śrutitāratamyaṃ na vidyata ityarthaḥ
</explicit></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="pothi">
                     <supportDesc material="palm-leaf">
                        <support>
                           <measure unit="stringhole" quantity="2"/>
                           
                        <p>Thick painted wooden guard cover. The painting and pink color are faint at some places due to rotted surface.  Painting at the right corner on the last guard cover is visible. </p></support>
                        <extent>
                           <measure unit="folio" quantity="152">2 guard folio,  4 blank folio, 146 folio with non -continuous foliation.</measure>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              
                              
                           <width quantity="390" min="380"/><height quantity="62" min="60"/></dimensions>
                        <dimensions type="object" unit="mm"><width quantity="390"/><height quantity="62"/></dimensions><dimensions type="written" unit="mm"><width quantity="340" min="330"/><height quantity="43" min="41"/></dimensions></extent>
                        <collation><desc xml:id="Sh1">Folio are in order, text continuety is not disturbed though foliation is not continuous. </desc></collation>
                        
                        
                     <foliation>Non continuous folioation. Some folio with granth numberation.  Number 15 is written mixed, granth and Tamil style. Numeration in the left margin.</foliation><condition>Very good inspite some folio are cracked at the corners but no damage to the content. Some folio are turned dark brown at the right side so some times content is not  legible.</condition></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        
                     <layout columns="1" writtenLines="10 06" streams="1"/></layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc><handNote synch="#Sh1" script="grantha" medium="incised"><desc>Handwriting is very good. Pointed and thin character style.  Mostly anusvāra is used insted of class nasal.</desc></handNote></handDesc>
                  <decoDesc>
                  <decoNote synch="#Sh1" type="decorative" subtype="cover"><desc>Painting of some human figures and figure like gandharva on last guard cover at the right side.  Rest of the painting is defaced due to rotted wood.

The last folio (146v) has some unknown text in Sanskrit. The only folio has flower design border.</desc></decoNote></decoDesc>
                  <additions>
                  <desc type="title" subtype="marginal">Pāṇinīyaśikṣāmulaṃ written in the left margin. Similarly Vāsaśikṣāmulaṃ,  Yohibhāṣyamulaṃ etc titles are written in the left margin. </desc><desc synch="#Sh1" type="blessing" subtype="marginal">harih oṃ avighnamastu is written in the left margin at the begining of each new śikṣā text.</desc><desc type="shelfmark" subtype="guard-folio">Number 18 is wrtten in blue pencil and number 133 is written in pink pencil on the first guard folio.</desc></additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding><p>Thick wooden painted cover. </p></binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="gregorian"/>
                     
                  </origin>
                  <provenance/>
                  <acquisition/>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>https://www.peterffreund.com/shiksha/paniniya_shiksha.html
Shiksha Samgraha: Collected and Edited by: Sri Rama Prasada Tripathi, Sampurnanand Sanskrit University, Varanasi Vol. 3 1989
</bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         
      <p>Folio numbers are supplied. </p></encodingDesc>
      <revisionDesc>
         
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
   </facsimile>
<text synch="#Sh1" corresp="#Shiksha" xml:lang="sa">(1v 1) atha śikṣāṃ pravakṣyāmi pāṇinīyaṃ mataṃ yathā śāstrānupūrvyaṃ tadvidyādyathoktaṃ lokavedayoḥ 1
prasiddhamapi śabdārthamavijñātamabuddhibhiḥ punarvyaktīkariṣyāmi vāca uccāraṇe vidham 2 
triṣaṣṭiścatuḥṣaṣṭirvā varṇāḥ sambhavato ma
[1v 2] tāḥ  prakṛte saṃskṛte cāpi svayaṃ proktāḥ svayambhuvā 3

(145v 10)  śruteśca svarabhedānāṃ tāratamyaṃ na vidyate atra samānasthānavartināṃ svarabhedānāṃ śrutitāratamyaṃ na vidyata ityarthaḥ

</text><text>(146r 1)  kṛṣṭādīnyapi nāmāni teṣāmuktāni śāstrataḥ kṛṣṭāni svā? prathamāssāmavedasvarāstrayaḥ dvitriyamandra [three syllables deleted] tatra ya caturthā 
(146r 2) [1 syllable deleted] staittiriyakāḥ uccanicasvarayukttā bhavantyatra yathākramaṃ .
[This text is found on the next folio. This text is just engraved on the folio. The following folio contains some unknown text in Sanskrit  written in Grnath script.]

(146v 1) tvakcarmamāṃsāsthīpuriṣamutraśleṣmāśruśukvādīsamuccayeṣu . gātreṣvasāreṣu yathā na me syāt spṛhā tathā tvaṃ kuru bhaktajīva śrībhaktavatsalāya namaḥ 
(146v 2) saṃsāracakre bhramatassadā me kva kāmatṛṣṇā vivaśā ca buddhiḥ . na vā prameyasya ca bhaktajīva kva pādapadmastutirapyalabhyā .. 
(146v 3) sktitirna caikatra tayoccayosyādyathājyakāra vrajatejasośca . tatāpi matsvāntamanorataṃ yathā tvatpādapadmaṃ bhajate tathā kuru .. 
(146v 4) bhavanāmni payonidau patitvā bhramato me gatikasya bhaktajīva . na dadāsi kṛpātarīṃ yadi tvaṃ kathamasraṃ tava bhaktavatsalatvam 
(146v 5) bahubhiṣagupanīnairauṣadhaiścāpi sarvaiḥ praśamadī ?maśakyāṃ yasya kukṣiprabhāyāṃ samau dadau kaṃpāleśa 
(146v 6) to bhaktajīvo jhaṭiti samahi? khastasya me kośa eṣaḥ .. kośo sti kuṇḍavaivṛnde pustake pya ? saṃcaye
</text></TEI>