<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Manusmṛti</title>
            
         <editor><persName>Anuja Ajotikar</persName><orgName>University of Hamburg</orgName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2023</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg Carl von Ossietzky</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">PBS 40</idno>
                  <idno type="alternate"/>
               </msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary>It is a text of  Manusmṛti, it contains total 12 chapters. Folios are flipped  and folios at the end are not numbered.  Numbers of the verses with the chapters are mentioned referring to the edition of the Manusmṛti available on http gretil sub uni-goettingen de.   
It seems to be written by multiple scribes and some folio are later added at some point to preserve the text. The old manuscript folio are damaged due to worms.

Before the front folio there is a note  mentioning - Manusmṛti (12 Adhyāyas) Dharma , by Brigu  Grantha 200 pages 12 lines. </summary>
                  
               <msItem xml:id="Manusmriti-2" defective="false"><title xml:lang="sa"> Manusmṛti</title><author xml:lang="sa">Manu / Brigu</author><textLang mainLang="san"/><filiation><p>New Catalogus Catalogorum vol 18 pp:182-186
</p></filiation><incipit xml:lang="sa">1v1 manum ekāgram āsīnam abhigamya maharṣayaḥ pratipūjya yathānyāyam idaṃ vacanam abruvan .  bhagavan sarvavarṇānāṃ yathāvad anupūrvaśaḥ antaraprabhavānāṃ ca dharmān no vaktum arhasi
1v 2 tvam eko hy asya sarvasya vidhānasya svayaṃbhuvaḥ acintyasyāprameyasya (deleted 4 syllables) kāryatattvārthavit prabho sa taiḥ pṛṣṭas tathā samyag amitaujā mahātmabhiḥ (1st chapter 1-4)
79v 1 ti viniścayaḥ eṣa daṇḍavidhiḥ prokto vākpāruṣyasya tattvataḥ ata ūrdhvaṃ pravakṣyāmi daṇḍapāruṣyanirṇayam yena yena yathāṅgena hiṃsyā
79v 2 c cec chreṣṭham antyajaḥ chettavyaṃ tadevāsya tan manor anuśāsanam pāṇim udyamya daṇḍaṃ vā pāṇicchedanam arhati
(8th chapter 277-279)

133v 5 karma kāyenaiva ca kāyikam śarīrajaiḥ karmadoṣair yāti sthāvaratāṃ naraḥ vācikaiḥ pakṣimṛgatāṃ mānasair antyajātitām vāgdaṇḍo ’tha manodaṇḍaḥ kāyadaṇḍas
133v 6 tathaiva ca yasyaite nihitā buddhau tridaṇḍīti sa ucyate tridaṇḍam etan nikṣipya sarvabhūteṣu mānavaḥ kāmakrodhau tu saṃyamya tataḥ siddhiṃ niyacchati yo ’syātmanaḥ kārayitā taṃ kṣetra (12th chapter 11-12)</incipit><explicit xml:lang="sa">xv2 t . evaṃ yaḥ sarvabhūteṣu paśyaty ātmānam ātmanā sa sarvasamatām etya brahmābhyeti paraṃ padam ity etan mānavaṃ śāstraṃ bhṛguproktaṃ paṭhan dvijaḥ bhavaty ācāravān nityaṃ yatheṣṭāṃ prā
xv3 pnuyād gatim . … </explicit><finalRubric xml:lang="sa">iti mānave dharmmaśāstre bṛguproktāyāṃ saṃhitāyāṃ dvādaśodhyāyaḥ . manusmṛtissamāptā .. śrīkṛṣṇārpaṇamastu .. ślokaṃ 126  1075
</finalRubric></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  
                  
                  
                  
                  
               <objectDesc form="loose-leaf" rend="manuscript">
                     <supportDesc material="palm-leaf">
                        
                        
                        
                        
                        
                     <support>
                           <p>wooden thick guard folio with some worm holes and some parts are damaged. </p>
                        </support><extent>
                           <measure unit="folio" quantity="135">2 guard folio and  133 written
</measure>
                           <dimensions type="object" unit="mm">
                              
                              
                           </dimensions>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <width quantity="455" min="340"/>
                              <height quantity="22" min="20"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="written" unit="mm">
                              <width quantity="420" min="340"/>
                              <height quantity="20" min="15"/>
                           </dimensions>
                        </extent><foliation>Tamil letter numerals in the left margin.
</foliation><condition>Old folio with worm holes rest is good condition.</condition></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1" writtenLines="5 8" streams="1"/>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc><handDesc><handNote script="grantha" medium="incised"><desc> Broad characters but tangled writing style. </desc></handNote></handDesc><additions>
                  <desc type="blessing" subtype="beginning marginal">On 1v in the left margin is written 'śubhamastu'.
</desc></additions><bindingDesc>
                     <binding>
                        
                        <decoNote type="stringhole">
                           <measure unit="stringhole" quantity="2"/>
                        </decoNote>
                    </binding>
                  </bindingDesc></physDesc>
               <history>
                  
                  
                  
               <origin>
                     <origDate calendar="gregorian"/>
                     
                  </origin></history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>Manu's Code Of Law A Critical Edition And Translation Of The Mānava Dharmaśāstra Patrick Olivelle with editorial assistance of Suman Olivelle.  (South Asia Research)
</bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc><p>Spaces are added to separate words.  Last folio is numbered as x because of loss of foliation and manuscript folios are flipped.</p></encodingDesc>
      
   <revisionDesc/></teiHeader>
   <facsimile>
   </facsimile>
</TEI>