<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Mudrārākṣasa with Dhuṇḍi’s commentary and Kathāśeṣa   </title>
            
         <editor><persName>Anuja Ajotikar</persName><orgName>University of Hamburg</orgName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TST Project</publisher>
            <date>2023</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg Carl von Ossietzky</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">PBS 55</idno>
                  <idno type="alternate"/>
               </msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary> Manuscript is copy of some manuscript written in the śaka era1635: in the Year Jaya. The year of this manuscript seems to be 1877 as mentioned on the front folio.    The colophon mentioned in the published edition of 1915 is same as the manuscript.    
 Front cover in Granth kuṃbhakoṇapurasthavidyāśālā yāḥ adhyetuḥ mahāliṃgasutoḥ naṭeśasya mudrārākṣasaṃ savyā khyānaṃ [na dhu? Illegible one] (it could be sign for month or name of a Year)1877 asyāṃ tārikāsaṃstarebhyaḥ caturtha tebhyaḥ pūrvaṃ likhitā   </summary>
                  
               <msItem xml:id="mudra-bhashya" defective="false"><title xml:lang="sa"> Mudrārākṣasa with Dhuṇḍi’s commentary with  Kathāśeṣa    </title><author xml:lang="sa">Dhuṇḍi</author><textLang mainLang="san"/><filiation><p> New Catalogus Catalogorum vol 21 pp: 9—13
</p></filiation><incipit xml:lang="sa">1v 1 sindhūrārūṇagaṇḍamaṇḍalamadāmodabhramatbhṛṅgiṇā jhaṅkāreṇa kalena karṇamurajadhvānena mandreṇa ca tattauryatrikarītimeti śirasasśaśvanmadāndolanaṃ 

1v 2 yasya śrīgaṇanāyakassutanutāñśreyāṃsi bhūyāṃsī vaḥ..
athedaṃ nātakaṃ saṅgalakṣmaṇanirupaṇapurassaraṃ vyākhyāyate . mūlaṃ - dhanyākeyaṃ sthi 
1v 3 tā te śirasi 

1v 6 ……… ṭīkā atra śrīmānviśākhadattanā 

1v 7 kaviḥ prārīpsitasya nāṭakasya nirvighnaparisamāptīpracayasiddhyarthaṃ sveṣṭadeṭatāguṇasaṃkīrtanapūrvakāśīrvacanarūpamaṅga</incipit><explicit xml:lang="sa">97v 10 ityādini vacanāni draṣṭavyāni gaṅgāstutau bhavatyādairanayorabhedabhaktiprārthanā kṛtaṃ bhūyāt bhāktiravicyutāhariharāścaitātmikā śāśvatīti </explicit><finalRubric xml:lang="sa">iti
98r 1 śrīmattryaṃbakarājayajvaprabhuvaryyāśritena (dhundhu) [ḍhuṇḍhi]rājavyāsā?tayajvanāviracite mudrārākṣasanāṭakavyākhyāne saptamoṅkaḥ …. 
98r 2 samāptamidaṃ nāṭakaṃ. . …. </finalRubric><colophon xml:lang="sa">98v 1 bāṇyagnṛtumahisaṃkhyāmitebde 
98v 2 jalanāmake ḍhuṇḍhinā </colophon></msItem></msContents>
               <physDesc>
                  
                  
                  
                  
                  
               <objectDesc form="loose-leaf" rend="manuscript">
                     <supportDesc material="palm-leaf">
                        
                        
                        
                        
                        
                     <support>
                           <p>Thick black palm leaf as cover guard. 
</p>
                        </support><extent>
                           <measure unit="folio" quantity="106">2 guard folio, 3 blank folio, 101 written folio </measure>
                           <dimensions type="object" unit="mm">
                              
                              
                           </dimensions>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <width quantity="305"/>
                              <height quantity="40"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="written" unit="mm">
                              <width quantity="260"/>
                              <height quantity="30"/>
                           </dimensions>
                        </extent><foliation>Tamil letter numerals in the left margin.
</foliation><condition> good state of preservation.
</condition></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1" writtenLines="9" streams="1"/>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc><handDesc><handNote script="grantha" medium="ink incised"><desc>Shape of letter a and ka is confusing. Clusters are very clumsy.
</desc></handNote></handDesc><additions>
                  <desc type="blessing" subtype="beginning intertextual marginal">hariḥ oṃ is written on 1v in the left margin. On 99v śrīḥ in the left margin.</desc></additions><bindingDesc>
                     <binding>
                        
                        <decoNote type="stringhole">
                           <measure unit="stringhole" quantity="2"/>
                        </decoNote>
                    </binding>
                  </bindingDesc></physDesc>
               <history>
                  
                  
                  
               <origin>
                     <origDate calendar="gregorian" notBefore="1713" notAfter="1877">The manuscript mentions Samvatsar 1635 and no other information about month or the day and date. According to the information on front cover the year mentioned is 1877 and according to Samvatsar it is 1713. It seems that the Samvatsar year  mentioned indicates the year of the source of the manuscript.</origDate>
                     
                  </origin></history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>Bombay sanskrit Series No. XXVII

Mudrārākṣasa by Viśākhadatta with the commentary of Ḍhuṇḍhirāja. Edited with Critical and Explanatory notes by Kāśinātha Trimbak Telang Fifth Edition 1000 copies Revised by Prof V S Ghāte Published by Tukārāma jivājī, Bombay 1915.
</bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc><p> Space is added to separate word. The transcription of the  Kathāśeṣa   is added in the text transcription because it is part of the Mudrārākṣa and it comes after the colophon in the manuscript but actually cannnot be added in the same field.</p></encodingDesc>
      
   <revisionDesc/></teiHeader>
   <facsimile>
   </facsimile>
<text corresp="#mudra-bhashya" xml:lang="sa">98r 2 budho ḍhuṇḍhīrnāmnā jagati vidito lakṣmaRasudhīmaṇe śrīmatvyāsānvayajaladhī candrasya tanayaḥ sphuṭaṃ sāṅgaṃ vyākhyaṃ 
98r 3 nayaguṇavidastryaṃbakavibhorniyogāt prauḍhārthyaṃ budhaguṇamudhe nāṭakamida atra nāṭake caturtheṅ 
98r 4 ke kaviradbhutataracāṇakyanītiviṣayakasvasaṃvidhānāracanākleśamanubhāvya pramodamanubhuvantaḥ sārasā svahṛdayā jagati
 98r 5 dūrlabhā iti manvānaḥ svayameva svasya nāṭakeyaṃ saṃvidhānakleśaṃ rākṣasavacanavyājena prastauti sma . Kāryopa 
98r 6 kṣevamādau tanumapi racayan tasya vistāramicchan bījānāṃ garbhitānāṃ phalamanigrahan gūḍhamutbhedayan ścākuryāt budhyā? 
98r 7 vimarśśa prasṛtyamapi punaḥ ssaṃharan kāryyajātaṃ? kartā vā nāṭakānāmimanubhavati kleśasmasmanvidho vānutyevaṃnnāṭakiyyacatuṣṣa 98r 8 ṭyaṃgaṃ lakṣaṇānusarakavihṛdayābhyimatārthāviṣkaraṇaprayāsopi vyākhyāturanumodayitavyassuhṛdayairiti prārthayā 
98r 9 maḥ kartedannāṭakasyātbhutarasavilasatsaṃvidhānapravīṇaḥ kleśaṃ kauṭīlyanītyau bahulayamatanotlakṣaṇāḍhyairvacobhiḥ . thattlakṣyaitadaṃgā
 
98r 10 nusaraṇaviṣayāyāsamasmadvidhānāṃ rājaśrītryaṃbakāryyānumiti śuvihityaṃ vikṣya tuṣyantu santaḥ . śrīmadviśākhakavīvaryakṛtirmayaiṣā śrītryaṃbakānumiti 

99v 1 śrīmānviśākhadattiye mudrākṣasanāṭake kathāpoddhātamācaṣṭe sandadhānāvabuddhaye .. nandāntaṃ kṣatriyakulamiti paurāṇaśāsanāt kalyād

101v 1 yyāsajjākhilaṃ rājyaṃ ānṛṇyaṃ svāminau mama iti protsāhya bahudhā dhīmān sāhasikāgraṇīḥ mauryaṃ jetumlecchabalai sandahyata 

101 2 rākṣasam upotdhātotivṛttānt kathāyā evamīritam ataḥ paraṃ kaviryuktā nāṭakīyaṃ prayokṣyate . krūragrahaḥ sa ityasmin padye 101v 3 prastāvanāmukhai uktamarthaṃ viśeṣeṇa kavis prastuyate punaḥ .. hariḥ oṃ .. athāśeṣaṃ samā 101v 4 ptaṃ .. .. hariḥ oṃ .. śubhamastu śrīkṛṣṇārphaṇamastu … śrīkṛṣṇāyaparamātmane namaḥ 101v 5 śrīmate hayagrīvāyanamaḥ .. srīsarasvatyai namaḥ .. śrīyai namaḥ .. oṃ athāśeṣaṃ saṃoūrṇam .. 101v 6 yādṛśaṃ pustakaṃ dṛṣṭvā tādṛśaṃ likhitaṃ mayā 101v 7 abaddhaṃ cāsubaddhaṃ ca mama (mayi) doṣo na vidyate ..
101v 8 kartedannāṭakasyātbhutarasavilasatsaṃvidhānapravīṇaḥ kleśaṃ kauṭīlyanītyau bahulayamatanotlakṣaṇāḍhyairvacobhiḥ . thattlakṣyaitadaṃgānusa
 101v 9 raṇaviṣayāyāsamasmadvidhānāṃ rājaśrītryaṃbakāryyānumiti śuvihityaṃ vikṣya tuṣyantu santaḥ . ….. oṃ…..</text></TEI>